

\chapter{Applications}



\section{Extremums absolus} \label{secExtAbs}

\begin{manuel}
Dans les problèmes d'application, on recherche souvent à maximiser un profit ou minimiser la longueur d'un chemin. Dans ces cas, nous ne cherchons pas d'extremum relatif. Ce que nous souhaitons, c'est de trouver la valeur maximale et la valeur minimale de la fonction sur l'intervalle déterminé par le contexte. 
\end{manuel}

\begin{bmntframe}{Définition}
\begin{newdef}[Extremums absolus]{defExtremumsAbsolus}
Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$ contenant la valeur $a$.\index{Extremums absolus}
\begin{liste}[itSep=0.3cm]
\item On dit que $f$ possède un \emph{maximum absolu} en $x=a$ si $f(x) \leq f(a) \ \forall x \in I$. \index{Maximum absolu}
\item On dit que $f$ possède un \emph{minimum absolu} en $x=a$ si $f(x) \geq f(a) \ \forall x \in I$.\index{Minimum absolu}
\end{liste}
\end{newdef}
\end{bmntframe}

\begin{manuel}
La première chose à déterminer lorsqu'on cherche des extremums absolus est s'ils existent. Une fonction peut ou non avoir de maximum ou de minimum absolu.

\mob{\newpage}
\begin{ex}
\QS{Déterminer, s'ils existent, les extremums absolus de la fonction suivante sur $\mathds{R}$.

\begin{center}
\renewcommand{\minX}[0]{-3} 
\renewcommand{\maxX}[0]{3}
\renewcommand{\minY}[0]{-1}
\renewcommand{\maxY}[0]{10}
\begin{tik}[p1traceExemExtrAbs1]

\begin{axis}
[
    grid=major,
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$f(x)$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    ytick={\minY, 2, ...,\maxY},
    xtick={\minX,...,\maxX},
    ymin=\minY - 0.2,
    ymax=\maxY + 0.2,
    xmin=\minX - 0.2,
    xmax=\maxX + 0.2,
    axis line style={thick},
    height=8cm,
    width=14cm
]


\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=-3.2:3.2] {x^2+1};

\end{axis}

\end{tik}
\end{center}
}{

La fonction possède un minimum absolu sur $\mathds{R}$, mais elle ne possède pas de maximum absolu car la fonction croît toujours lorsque $x$ augmente et diminue. Le minimum est $1$ et il est atteint en $x=0$.
}
\end{ex}
\end{manuel}


\begin{bnframe}{Exemple \exe}

\QR{Déterminer, s'ils existent, les extremums absolus de la fonction suivante sur $\mathds{R}$.

\begin{center}

\renewcommand{\minX}[0]{-3} 
\renewcommand{\maxX}[0]{3}
\renewcommand{\minY}[0]{-10}
\renewcommand{\maxY}[0]{2}
\begin{tik}[p1traceExemExtrAbs2]

\begin{axis}
[
    grid=major,
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$f(x)$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    ytick={\minY,-8,...,\maxY},
    xtick={\minX,...,\maxX},
    ymin=\minY - 0.2,
    ymax=\maxY + 0.2,
    xmin=\minX - 0.2,
    xmax=\maxX + 0.2,
    axis line style={thick},
    height=6.5cm,
    width=10cm
]

\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=-3.2:3.2] {-x^2+1};

\end{axis}

\end{tik}
\end{center}
}{ajouter rep}
\end{bnframe}


\begin{manuel}
\mob{\vspace*{-0.5cm}}
\ordi{\newpage}
\begin{ex}
\QS{Déterminer, s'ils existent, les extremums absolus de la fonction suivante sur $\mathds{R}$.

\begin{center}

\renewcommand{\minX}[0]{-3} 
\renewcommand{\maxX}[0]{3}
\renewcommand{\minY}[0]{-3}
\renewcommand{\maxY}[0]{3}
\begin{tikzpicture}%[p1traceExemExtrAbs3]

\begin{axis}
[
    grid=major,
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$f(x)$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    ytick={\minY,...,\maxY},
    xtick={\minX,...,\maxX},
    ymin=\minY - 0.2,
    ymax=\maxY + 0.2,
    xmin=\minX - 0.2,
    xmax=\maxX + 0.2,
    axis line style={thick},
    height=\ordi{10} \mob{8}cm,
    width=14cm
]


\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=-3.2:3.2] {x};

\end{axis}

\end{tikzpicture}
\end{center}
}{

La fonction n'a pas de minimum absolu ni de maximum absolu sur $\mathds{R}$.
}
\end{ex}
\end{manuel}


\begin{bnframe}{Exemple \exe}

\QR{Déterminer, s'ils existent, les extremums absolus de la fonction suivante sur $\mathds{R}.$

\begin{center}

\renewcommand{\minX}[0]{-3} 
\renewcommand{\maxX}[0]{3}
\renewcommand{\minY}[0]{-3}
\renewcommand{\maxY}[0]{3}
\begin{tik}[p1traceExemExtrAbs4]

\begin{axis}
[
    grid=major,
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$f(x)$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    ytick={\minY,...,\maxY},
    xtick={\minX,...,\maxX},
    ymin=\minY - 0.2,
    ymax=\maxY + 0.2,
    xmin=\minX - 0.2,
    xmax=\maxX + 0.2,
    axis line style={thick},
    height=6.5cm,
    width=10cm
]


\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=-3.2:3.2] {-x/2};

\end{axis}

\end{tik}
\end{center}
}{ajouter rep}
\end{bnframe}


\begin{manuel}
\mob{\newpage}
Le théorème suivant va nous aider à déterminer quand une fonction possède un maximum et un minimum absolu sur un intervalle.
\end{manuel}


\begin{bmntframe}
\begin{thm}[Théorème de la valeur extrême]{thmValExetreme}
Si une fonction $f$ est continue sur un intervalle $[a,\, b]$, alors $f$ possède un minimum absolu et un maximum absolu sur cet intervalle.\index{Théorème!de la valeur extrême}
\end{thm}
\end{bmntframe}


\begin{manuel}
Le théorème précédent nous donne des conditions pour être certain de l'existence des extremums absolus. Il nous faut maintenant une méthode pour les trouver. Le théorème suivant nous indique où se trouvent ces extremums absolus.
\ordi{\newpage}
\end{manuel}


\begin{bmntframe}
\begin{thm}[Extremums absolus]{thmPositionValExt}
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $[a,\, b]$. Si $f$ possède un maximum absolu ou un minimum absolu en $x=c$, où $c\in [a,\, b]$, alors $c$ est une valeur critique de $f$ ou une extrémité de $[a,\, b]$. 
\end{thm}
\end{bmntframe}

\begin{manuel}
Ainsi, pour trouver les extremums absolus, il suffit de trouver toutes les valeurs critiques de $f$ qui sont dans $]a,\, b[$. Nous évaluons ensuite la fonction à chacune de ces valeurs critiques et en $x=a$ et en $x=b$. La plus grande valeur de $f$ ainsi calculée est le maximum absolu et la plus petite est le minimum absolu.

\begin{ex}
\QS{Déterminer les extremums absolus de la fonction $f(x) = x^2+2x+3$ sur l'intervalle $[{-2},\, 1]$. 
}{

Cherchons d'abord les points critiques de $f$. 

$f'(x) = 2x+2$, comme il s'agit d'un polynôme il n'y a pas d'endroit où $f'$ n'existe pas. 

$f'(x) = 0 \Rightarrow x = {-1}$. Il y a donc une seule valeur critique et elle se situe dans l'intervalle qui nous intéresse. 

Il faut évaluer la fonction à cette valeur ainsi qu'aux bornes. 
\begin{align*}
f({-1}) &= 2 \\
f({-2}) &= 3 \\
f(1) &= 6 
\end{align*}
Nous trouvons donc que le maximum absolu de $f$ sur $[{-2},\, 1]$ est 6 et que son minimum absolu est 2.
}
\end{ex}
\end{manuel}


\begin{bnframe}{Exemple \exe}

\QR{Déterminer les extremums absolus de la fonction \bea{\\[0.3cm]} $f(x) = \frac{x^3}{3} - \frac{3x^2}{2} +2x + 4$ sur l'intervalle $[0 ,\, 3]$.}{ajouter rep} 
\ndc{\newpage}
\end{bnframe}



\begin{bnframe}{Remarque}

Il faut étudier le comportement de la fonction autour des discontinuités et des extrémités non incluses de l'intervalle.
\end{bnframe}

\begin{manuel}
Par le \tip{théorème \ref{thmValExetreme}}{thmValExetreme}, nous savons que la continuité de la fonction et la fermeture de l'intervalle sont des conditions suffisantes pour que la fonction possède des extremums absolus sur l'intervalle, mais ces conditions ne sont pas nécessaires, comme nous le montre les exemples suivants.

\man{\newpage}

\begin{ex}
\QS{Déterminer, s'ils existent, les extremums absolus de la fonction suivante sur $[{-3},\, 3]$.

\begin{center}

\renewcommand{\minX}[0]{-3} 
\renewcommand{\maxX}[0]{3}
\renewcommand{\minY}[0]{-3}
\renewcommand{\maxY}[0]{3}
\begin{tikzpicture}  %[p1traceExemExtrAbs5]

\begin{axis}
[
    grid=major,
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$f(x)$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    ytick={\minY,...,\maxY},
    xtick={\minX,...,\maxX},
    ymin=\minY - 0.2,
    ymax=\maxY + 0.2,
    xmin=\minX - 0.2,
    xmax=\maxX + 0.2,
    axis line style={thick},
    height=\ordi{10} \mob{8}cm,
    width=14cm
]

\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=-3:3] {2*x/3};


%%%rond vide
\addplot[color = blue, fill = white, mark = *, mark size=3pt, only marks, thick]
coordinates {
		(1,0.66667)
};


%%%rond plein
\addplot[color = blue, fill = blue, mark = *, mark size=3pt, only marks, thick]
coordinates {
		(3,2)
};


%%%rond plein
\addplot[color = blue, fill = blue, mark = *, mark size=3pt, only marks, thick]
coordinates {
		(-3,-2)
};


\end{axis}

\end{tikzpicture}
\end{center}
}{

Quoique la fonction $f$ ne soit pas continue, elle possède tout de même un maximum et un minimum absolu sur $[{-3},\, 3]$. Le maximum est $2$ et il est atteint en $x=3$. Le minimum est ${-2}$ et il est atteint en $x={-3}$.
}
\end{ex}


\ordi{\newpage}


\begin{ex}
\QS{Déterminer, s'ils existent, les extremums absolus de la fonction suivante sur $]0,\, 2\pi[$.

\begin{center}
\renewcommand{\minX}[0]{-0.5} 
\renewcommand{\maxX}[0]{7}
\renewcommand{\minY}[0]{-1}
\renewcommand{\maxY}[0]{1}
\begin{tikzpicture} %[p1traceExemExtrAbs6]
\begin{axis}
[
    grid=major,
	width=14cm, 
	height=\ordi{10} \mob{8}cm,
    axis x line=center, 
    axis y line=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},    
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$y$}, 
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    ymin=\minY - 0.2,
    ymax=\maxY + 0.2,
    xmin=\minX - 0.2,
    xmax=\maxX + 0.2,
    ytick={\minY,...,\maxY},
    axis line style={thick},
    xtick={
        1.5708, 3.14159, 4.7123889, 6.28318
    },
    xticklabels={
        $\frac{\pi}{2}$, $\pi$, $\frac{3\pi}{2}$, $2\pi$
    }
]


\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=-0.5:7] {sin(deg(x))};


\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
}{

Quoique l'intervalle $]0,\, 2\pi[$ soit ouvert, la fonction $f$ possède tout de même un maximum et un minimum absolu sur cet intervalle. Le maximum est $1$ et il est atteint en $x=\frac{\pi}{2}$. Le minimum est $-1$ et il est atteint en $x=\frac{3\pi}{2}$.
}
\end{ex}

Il existe cependant des exemples où une fonction non continue n'a pas de maximum ou de minimum absolu.
\ordi{\newpage}

\begin{ex}
\QS{Déterminer, s'ils existent, les extremums absolus de la fonction suivante sur $[0,\, \pi]$.

\begin{center}
\renewcommand{\minX}[0]{-7/4} 
\renewcommand{\maxX}[0]{7}
\renewcommand{\minY}[0]{-4}
\renewcommand{\maxY}[0]{4}
\begin{tik}[p1traceExemExtrAbs7]
\begin{axis}
[
    grid=major,
	width=14cm, 
	height=10cm,
    axis x line=center, 
    axis y line=middle,
    restrict y to domain=-4.2:4.2,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},    
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$y$}, 
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    ymin=\minY - 0.2,
    ymax=\maxY + 0.2,
    xmin=\minX - 0.2,
    xmax=\maxX + 0.2,
    ytick={\minY,...,\maxY},
    axis line style={thick},
    xtick={
        -1.5708, 1.5708, 3.14159, 4.7123889, 6.28318
    },
    xticklabels={
        $-\frac{\pi}{2}$, $\frac{\pi}{2}$, $\pi$, $\frac{3\pi}{2}$, $2\pi$
    }
]


\addplot [very thick, smooth, draw=blue, samples=100, domain=-pi/2+0.01:pi/2-0.01] {tan(deg(x))};

\addplot [very thick, smooth, draw=blue, samples=100, domain=pi/2+0.01:3*pi/2-0.01] {tan(deg(x))};

\addplot [very thick, smooth, draw=blue, samples=100, domain=3*pi/2+0.01:2*pi+0.8] {tan(deg(x))};


\addplot [dashed, very thick, draw=red] coordinates {
(1.5708,\minY) 
(1.5708,\maxY)
};

\addplot [dashed, very thick, draw=red] coordinates {
(4.7123889,\minY) 
(4.7123889,\maxY)
};

\end{axis}
\end{tik}
\end{center}
}{

La fonction $f$ n'est pas continue sur $[0,\, \pi]$ et elle ne possède pas d'extremum absolu sur cet intervalle.
}

\end{ex}

Il existe aussi des exemples où l'intervalle n'est pas fermé et où la fonction n'a pas de maximum ou de minimum absolu.
\newpage

\begin{ex}
\QS{Déterminer, s'ils existent, les extremums absolus de la fonction suivante sur $]1,\,2[$.

\begin{center}
\renewcommand{\minX}[0]{0} 
\renewcommand{\maxX}[0]{3}
\renewcommand{\minY}[0]{0}
\renewcommand{\maxY}[0]{4}
\begin{tik}[p1traceExemExtrAbs8]
\begin{axis}
[
    grid=major,
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$f(x)$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    ytick={\minY,...,\maxY},
    xtick={\minX,...,\maxX},
    ymin=\minY - 0.2,
    ymax=\maxY + 0.2,
    xmin=\minX - 0.2,
    xmax=\maxX + 0.2,
    axis line style={thick},
    height=10cm,
    width=14cm
]


\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=-0.1:3.1] {x+1};

\end{axis}
\end{tik}
\end{center}
}{

La fonction est continue, mais elle ne possède pas d'extremum absolu sur $]1,\,2[$. En effet, plus $x$ s'approche de $2$, plus la fonction croît, mais puisque la valeur $2$ n'est pas incluse dans l'intervalle, $f(x)$ continue de s'approcher de $3$ sans l'atteindre. Il en est de même pour le minimum quand $x$ s'approche de $1$.
}
\end{ex}

Lorsque les hypothèses du \tip{théorème \ref{thmValExetreme}}{thmValExetreme} ne sont pas satisfaites, il n'est pas possible de prédire si la fonction a ou non des extremums absolus. \\
\end{manuel}





\begin{bnframe}{Exercice \exe}

\QR{Déterminer, s'ils existent, les extremums absolus de la fonction suivante sur l'intervalle $[0,\, 2]$. 

\begin{center}
\renewcommand{\minX}[0]{-1} 
\renewcommand{\maxX}[0]{2}
\renewcommand{\minY}[0]{0}
\renewcommand{\maxY}[0]{5}
\begin{tik}[p1traceExemExtrAbs9]
\begin{axis}
[
    grid=major,
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$f(x)$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    ytick={\minY,...,\maxY},
    xtick={\minX,...,\maxX},
    ymin=\minY - 0.2,
    ymax=\maxY + 0.2,
    xmin=\minX - 0.2,
    xmax=\maxX + 0.2,
    axis line style={thick},
    height=6.5cm,
    width=10cm
]

\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=-1.1:2.1] {x^2+1};

%%%rond vide
\addplot[color = blue, fill = white, mark = *, mark size=3pt, only marks, thick]
coordinates {
		(1,2)
};

\end{axis}
\end{tik}
\end{center}
}{ajouter rep}
\end{bnframe}




\begin{bnframe}{Exemple \exe}

\QR{Déterminer, s'ils existent, les extremums absolus de la fonction suivante sur l'intervalle $[{-1},\, 1]$. 
\begin{center}
\renewcommand{\minX}[0]{-1} 
\renewcommand{\maxX}[0]{1}
\renewcommand{\minY}[0]{-1}
\renewcommand{\maxY}[0]{2}
\begin{tik}[p1traceExemExtrAbs10]
\begin{axis}
[
    grid=major,
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$f(x)$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    ytick={\minY,...,\maxY},
    xtick={\minX,...,\maxX},
    ymin=\minY - 0.2,
    ymax=\maxY + 0.2,
    xmin=\minX - 0.2,
    xmax=\maxX + 0.2,
    axis line style={thick},
    height=6.5cm,
    width=10cm
]

\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=-1.1:1.1] {-x^2+1};

%%%rond vide
\addplot[color = blue, fill = white, mark = *, mark size=3pt, only marks, thick]
coordinates {
		(0,1)
};

\end{axis}
\end{tik}
\end{center}
}{ajouter rep}[\newpage]
\end{bnframe}






\begin{bnframe}{Exemple \exe}

\QR{Déterminer, s'ils existent, les extremums absolus de la fonction suivante sur l'intervalle $\left]-\frac{3}{2},\, 2\right[$. 
\begin{center}
\renewcommand{\minX}[0]{-2} 
\renewcommand{\maxX}[0]{2}
\renewcommand{\minY}[0]{-5}
\renewcommand{\maxY}[0]{2}
\begin{tik}[p1traceExemExtrAbs11]
\begin{axis}
[
    grid=major,
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$f(x)$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    ytick={\minY,...,\maxY},
    xtick={\minX,...,\maxX},
    ymin=\minY - 0.2,
    ymax=\maxY + 0.2,
    xmin=\minX - 0.2,
    xmax=\maxX + 0.2,
    axis line style={thick},
    height=6.5cm,
    width=10cm
]

\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=-2.2:2.2] {1.33*x^3-2*x^2-3*x+1};


\end{axis}
\end{tik}
\end{center}
}{ajouter rep}
\end{bnframe}





\begin{manuel}
Pour trouver les extremums absolus lorsque la fonction n'est pas continue ou que l'intervalle n'est pas fermé, nous cherchons à déterminer si la fonction peut prendre des valeurs plus grandes ou plus petites que celles trouvées aux points critiques et aux extrémités incluses de l'intervalle. Il faut étudier le comportement de la fonction autour des discontinuités et des extrémités non incluses de l'intervalle. Pour étudier le comportement de la fonction, nous évaluerons des limites.

\man{\newpage}


\begin{ex}
\QS{Déterminer, s'ils existent, les extremums absolus de la fonction $f(x) =
\begin{fctpp}
$-x^2+1$ & si $x\neq 1$ \\
$\frac{1}{3}$ & si $x=1$ \\
\end{fctpp}$ sur $[{-2},\, 2]$. 
}{

Nous trouvons d'abord les points critiques. 

Si $x \neq 1$, $f'(x) = {-2}x$. Puisque $f'(0)=0$, $0\in \dom(f)$ et $0 \in [{-2}, \, 2]$, $x=0$ est une valeur critique. De plus, la dérivée existe toujours. 

Comme $\dlim{x\to 1^-}{f(x)} = 0 \neq \frac{1}{3}=f(1)$, $f$ n'est pas continue en $x=1$ et par le fait même elle n'est pas dérivable en $x=1$. Puisque $f'(1) \ \nexists$, $1 \in \dom(f)$ et $1 \in [{-2}, \, 2]$, $x=1$ est une valeur critique de $f$.

Nous évaluons la fonction aux extrémités et aux valeurs critiques. 
\begin{align*}
f({-2}) &= {-3} \\
f(2) &= -3 \\
f(1) &= \frac{1}{3}\\
f(0) &= 1 
\end{align*}
La plus grande valeur obtenue est $1$ à la valeur critique $x=0$. La plus petite valeur obtenue est $-3$ aux extrémités de l'intervalle. Nous avons établi que la fonction s'approche de $0$ lorsque $x$ s'approche de $1$ (l'endroit où il y a une discontinuité). Puisque $0<1$ et que $0>{-3}$, le maximum absolu est $1$ et le minimum absolu est ${-3}$.
}
\end{ex}
\ordi{\newpage}

\begin{ex}
\QS{Déterminer, s'ils existent, les extremums absolus de la fonction $f(x) =
x^3-x^2+1$ sur $]{-1},\,1[$. 
}{

Nous trouvons d'abord les valeurs critiques de $f$. 

$f'(x) = x(3x-2)$ donc la dérivée existe toujours et elle s'annule en $x=0$ et $x=\frac{2}{3}$. Comme ces valeurs font aussi partie du domaine de $f$ et qu'elles sont incluses dans $]{-1},\,1[$, elles sont des valeurs critiques.\\

Nous évaluons la fonction aux valeurs critiques, mais pas aux bornes de l'intervalle car celles-ci ne sont pas incluses.
\begin{align*}
f\left(\frac{2}{3}\right) &= \frac{23}{27} \\
f(0) &= 1
\end{align*}
Ensuite nous étudions le comportement de $f$ autour des bornes de l'intervalle. 

$\dlim{x \to -1^+}{\big(x^3-x^2+1\big)} = {-1}$. Comme cette limite est inférieure aux valeurs calculées et que la fonction n'atteint pas cette valeur, il n'y a pas de minimum absolu. 

$\dlim{x \to 1^-}{\big(x^3-x^2+1\big)} = 1$. Cette valeur est égale à $f(0)$ donc le maximum absolu est atteint en $x=0$ et il est de $1$.
}
\end{ex}
\end{manuel}



\begin{bnframe}{Exemple \exe}

\QR{Déterminer, s'ils existent, les extremums absolus de la fonction \bea{\\[0.3cm]} $f(x) =
\begin{fctpp}
$x^2+1$ & si $x\neq 2$ \\
$\frac{2}{3}$ & si $x=2$ \\
\end{fctpp}$ sur $[{-1},\,2]$.
}{ajouter rep}[\newpage]
\end{bnframe}




\begin{bnframe}{Exemple \exe}

\QR{Déterminer, s'ils existent, les extremums absolus de la fonction \bea{\\[0.3cm]} $f(x) =
x^3-3x^2+1$ sur $]1,\,3[$.}{ajouter rep}[\vspace*{7cm}]
\end{bnframe}




\devoirs


\begin{manuel}
\subsection{Ressources additionnelles}

\href{https://www.youtube.com/watch?v=U0Oix_1f0QM}{Extremums absolus versus extremums relatifs.}

\end{manuel}



\begin{sectionEx}
\Q{À partir du graphique suivant de la fonction $f$, déterminer, s'il y a lieu, les valeurs du maximum et du minimum absolus de $f$ sur chacun des intervalles donnés. Situer ces valeurs. 
\begin{center}
\renewcommand{\minX}[0]{0} 
\renewcommand{\maxX}[0]{5}
\renewcommand{\minY}[0]{-1}
\renewcommand{\maxY}[0]{4}
\begin{tik}[p1traceExerExtrAbs1]
\begin{axis}
[
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$f(x)$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    ytick={\minY,...,\maxY},
    xtick={\minX,...,\maxX},
    ymin=\minY - 0.2,
    ymax=\maxY + 0.2,
    xmin=\minX - 0.2,
    xmax=\maxX + 0.2,
    axis line style={thick},
    width=9cm,
]


\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=-0.2:3] { (x-2)^2 };
\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=3:5.2] { 4-x };

\end{axis}
\end{tik}
\end{center}
}
\debutSousQ
\QR{$[0, \,5]$}{Maximum absolu de 4 en $x=0$ et minimum absolu de ${-1}$ en $x = 5$.} 
\QR{$]0, \,5[$}{Aucun extremum absolu.} 
\QR{$[1, \,3]$}{Minimum absolu de 0 en $x=2$ et maximum absolu de 1 en $x = 1$ et en $x=3$.} 
\QR{$]1, \,4[$}{Minimum absolu de 0 en $x=2$ et maximum absolu de 1 en $x=3$.} 
\QR{$[2, \,4]$}{Minimum absolu de 0 en $x=2$ et en $x=4$ et maximum absolu de 1 en $x = 3$.} 
\finSousQ

\Q{Soit la fonction $f(x)=x^3-3x^2-9x+25$. Sachant que $f'(x)=3(x+1)(x-3)$, déterminer, s'il y a lieu, les valeurs du maximum et du minimum absolus de $f$ sur chacun des intervalles donnés. Situer ces valeurs.}
\debutSousQ
\Q{$[0, \,4]$}{Minimum absolu de ${-2}$ en $x=3$ et maximum absolu de 25 en $x = 0$.} 
\Q{$[{-2}, \,4]$}{Minimum absolu de ${-2}$ en $x=3$ et maximum absolu de 30 en $x = {-1}$.} 
\Q{$[{-3}, \,3]$}{Minimum absolu de ${-2}$ en $x={-3}$ et en $x=3$ et maximum absolu de 30 en $x = {-1}$.} 
\Q{$[2, \,4]$}{Minimum absolu de ${-2}$ en $x=3$ et maximum absolu de 5 en $x = 4$.} 
\Q{$]{-3}, \,3[$}{Aucun minimum absolu et maximum absolu de 30 en $x = {-1}$.} 
\finSousQ

\man{\columnbreak}

\Q{Déterminer, s'il y a lieu, les valeurs du maximum et du minimum absolus de $f$ sur l'intervalle donné et situer ces valeurs.}
\debutSousQ
\Q{$f(x)=2x^3-6x^2+6x+12$ sur $[-1,\,2]$}{Minimum absolu de ${-2}$ en $x=-1$ et maximum absolu de $16$ en $x = 2$.} 
\Q{$f(x)=(x-2)^3$ sur $[1,\,4]$}{Minimum absolu de ${-1}$ en $x=1$ et maximum absolu de 8 en $x = 4$.} 
\Q{$f(x)=(x+1)^2(x-1)^2$ sur $]-\infty,\,\infty[$}{Minimum absolu de 0 en $x={-1}$ et en $x=1$ et aucun maximum absolu.} 
\Q{$f(x)=(x+3)^2$ sur $]-\infty,\,\infty[$}{Minimum absolu de 0 en $x={-3}$ et aucun maximum absolu.} 
\Q{$f(x)=2x^3-6x+2$ sur $]{-3},\,2[$}{Aucun minimum absolu et maximum absolu de 6 en $x = {-1}$.} 
\Q{$f(x)=-x^2-x+6$ sur $]{-3},\,0[$}{Aucun minimum absolu et maximum absolu de $\frac{25}{4}$ en $x = -\frac{1}{2}$.} 
\Q{$f(x)=(x+1)^4(x-1)^3$ sur $[{-2},\,1]$}{Minimum absolu de ${-27}$ en $x={-2}$ et maximum absolu de $0$ en $x = {-1}$ et en $x=1$.} 
\finSousQ

\Q{Déterminer, s'il y a lieu, les valeurs du maximum et du minimum absolus de $f$ sur $\mathds{R}$ et situer ces valeurs.}
\debutSousQ
\Q{$f(x)=x^2-12x+4$}{Minimum absolu de ${-32}$ en $x=6$ et aucun maximum absolu.} 
\Q{$f(x)=-(x^2-2x)^2$}{Maximum absolu de $0$ en $x=0$ et en $x=2$ et aucun minimum absolu.} 
\Q{$f(x)=2x^3+15x^2+36x+6$}{Aucun extremum absolu.} 
\finSousQ
\end{sectionEx}

\section{Optimisation}  \label{chapOpti}


\begin{manuel}
Dans cette section, nous allons utiliser les notions apprises précédemment afin de résoudre des problèmes d'optimisation. Contrairement à ce qui a été fait ultérieurement, ici, c'est le contexte qui permettra de déterminer la fonction à optimiser et les valeurs possibles pour la variable choisie. Par la suite, on fera appel aux notions de calcul différentiel pour trouver les extremums désirés. Le tableau \ref{tabMethodeOpti} résume les principales étapes à suivre pour résoudre un problème d'optimisation. \index{Optimisation}
\end{manuel}

\begin{mntframe}
\tool{g}{tabMethodeOpti}{
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{longtable}{|L{1.9cm}L{12cm}|}
\mn{\caption{Problèmes d'optimisation} \label{tabMethodeOpti} \\}
\hline 
\multicolumn{2}{|c|}{\bfseries Suggestion de démarche} \\
\endhead
\textbf{Étape 1:} & Lire attentivement le problème. Relire au besoin. \\
\textbf{Étape 2:} & Nommer les variables. Utiliser un schéma, s'il y a lieu. Préciser s'il s'agit de variables dépendantes ou indépendantes. \\
\textbf{Étape 3:} & Établir une formule pour la quantité à optimiser (variable dépendante).  \\
\textbf{Étape 4:} & Au besoin, trouver une relation entre les variables afin que la fonction à optimiser ne dépende que d'une seule variable.  \\
\textbf{Étape 5:} & Déterminer le domaine de la fonction à optimiser dans le contexte, selon la variable choisie.  \\
\textbf{Étape 6:} & Utiliser le calcul différentiel pour trouver les extremums cherchés.  \\
\textbf{Étape 7:} & Répondre à la question formulée dans le problème, en tenant compte du contexte. S'assurer que la réponse est plausible. \\
\hline
\end{longtable}
\renewcommand{\arraystretch}{1}
}
\end{mntframe}



\begin{bframe}{Étapes de résolution de problème d'optimisation}
\pause
\setbeamertemplate{enumerate item}{\arabic{enumi})}
\be[<+- |alert@+>]  \setlength\itemsep{0.4cm}
\item Lire attentivement le problème. Relire au besoin. 

\item Nommer les variables. Utiliser un schéma, s'il y a lieu. Préciser s'il s'agit de variable dépendante ou indépendante.

\item Établir une formule pour la quantité à optimiser (variable dépendante).

\item Au besoin, trouver une relation entre les variables afin que la fonction à optimiser ne dépende que d'une seule variable.

\asuivre
\ee

\end{bframe}



\begin{bframe}{Étapes de résolution de problème d'optimisation}
\setbeamertemplate{enumerate item}{\arabic{enumi})}
\be[<+- |alert@+>]  \setlength\itemsep{0.4cm}
\suite
\item Déterminer le domaine de la fonction à optimiser dans le contexte, selon la variable choisie.

\item Utiliser le calcul différentiel pour trouver les extremums cherchés.

\item Répondre à la question formulée dans le problème, en tenant compte du contexte. S'assurer que la réponse est plausible.
\ee

\end{bframe}


\man{\newpage}

\begin{manuel}
\begin{ex} 
\QS{On veut fabriquer une boîte sans couvercle en enlevant quatre carrés identiques aux coins d'une feuille de tôle mesurant 24 cm par 24 cm, puis en pliant les bords de la feuille. Quelles doivent être les dimensions des quatre carrés pour que le volume de la boîte soit maximal?
}{

\textbf{Étape 1: Lire attentivement le problème. Relire au besoin.} 

\textbf{Étape 2: Nommer les variables. Utiliser un schéma, s'il y a lieu.}  

$V$: volume de la boîte (en cm\up{3}) 
$x$: longueur d'un côté de chacun des carrés à enlever (en cm)
\begin{center}
\tikzexternalenable
\tikzsetnextfilename{p1OptiEx1}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw (2, 2) -- (10, 2) -- (10, 10) -- (2, 10) -- (2, 2);
\draw (2, 3) -- (3,3) node[midway, above]{$x$} -- (3,2) node[midway, right]{$x$};
\draw (2, 9) -- (3,9) node[midway, below]{$x$} -- (3,10) node[midway, right]{$x$};
\draw (9, 10) -- (9,9) node[midway, left]{$x$} -- (10,9) node[midway, below]{$x$};
\draw (9, 2) -- (9,3) node[midway, left]{$x$} -- (10,3) node[midway, above]{$x$};
\draw[dashed] (3, 3) -- (3, 9) -- (9, 9) -- (9, 3) -- (3, 3);
\end{tikzpicture}
\tikzexternaldisable
\end{center}

\textbf{Étape 3: Établir une formule pour la quantité à optimiser.}  

On a $V(x)=(24-2x) \cdot (24-2x) \cdot x$. 

\textbf{Étape 4: Au besoin, trouver une relation entre les variables afin que la fonction à optimiser ne dépende que d'une seule variable.}  

Pas nécessaire, ici. 

\textbf{Étape 5: Déterminer le domaine de la fonction à optimiser, selon la variable choisie.}  

Puisqu'on veut enlever au moins une petite quantité dans chaque coin, on a $x \geq 0$. 
Puisqu'on doit enlever 2 fois cette quantité sur chaque côté, sans tout enlever, on a $x \leq 12$. 

Donc, on a $x \in \, [0,\,12]$. 

\textbf{Étape 6: Utiliser le calcul différentiel pour trouver les extremums cherchés.}  

On cherche les points critiques de $V(x)=4x^3-96x^2+576x$. 

$V'(x)=12x^2-192x+576=12(x-4)(x-12)$ 

Il n'y a pas de valeur de $x$ pour laquelle la dérivée n'existe pas. 

$V'(x)=0$ si $x=4$ ou si $x=12$. 

Le \tip{théorème de la valeur extrême}{thmValExetreme} nous assure que la fonction atteindra un minimum et un maximum absolus soit en un point critique ou aux bornes de l'intervalle. On évalue donc la fonction pour $x=0$, $x=4$ et $x=12$. 

Puisque $V(0)=0$, $V(4)=1024$ et $V(12)=0$, alors le maximum est atteint en $x=4$. 

\textbf{Étape 7: Répondre à la question formulée dans le problème, en tenant compte du contexte. S'assurer que la réponse est plausible.} 

Il faut enlever quatre carrés de 4 cm de côté dans chacun des coins de la feuille, pour obtenir un volume maximal de 1024 cm\up{3}. 
}
\label{exOpti1}
\end{ex}



\begin{ex} 
\QS{Le coût de production de $x$ millions d'unités d'un produit, en millions de dollars, est donné par $C(x)=x^3-9x^2+24x$ et les revenus associés à la vente de $x$ millions d'unités de ce même produit, en millions de dollars, sont donnés par $R(x)=-\dfrac{x^3}{3}+3x^2-x$. Déterminer le nombre d'unités à produire pour maximiser le bénéfice. 
}{

Le graphique suivant illustre la situation. La courbe en bleu représente les revenus et la courbe en noir, les coûts. Le bénéfice $B(x)$ est donné par la différence entre les revenus et les coûts.
\begin{center}
\renewcommand{\minX}[0]{0} 
\renewcommand{\maxX}[0]{6}
\renewcommand{\minY}[0]{0}
\renewcommand{\maxY}[0]{35}
\begin{tik}[p1OptiEx2]

\begin{axis}
[
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$y$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    ytick=\empty,
    xtick={\minX,...,\maxX},
    ymin=\minY - 0.2,
    ymax=\maxY + 0.2,
    xmin=\minX - 0.2,
    xmax=\maxX + 0.2,
    axis line style={thick},
    height=5cm,   
    width=5cm,    
]


\addplot [very thick, smooth, draw=blue, domain=0:6] {-x^3/3+3*x^2-x};
\addplot [very thick, smooth, draw=black, domain=0:6] {x^3-9*x^2+24*x};

\addplot [very thick, smooth, draw=green] coordinates {(4.65,17.59)(4.65,26.75)};
\end{axis}
\end{tik}
\end{center}
\newpage
Ainsi, pour maximiser le bénéfice, il faut trouver à quel endroit l'écart entre les deux courbes est maximal, illustré en vert sur la figure. Nous prévoyons donc obtenir une réponse entre 4 et 5 millions d'unités.

\textbf{Étape 1: Lire attentivement le problème. Relire au besoin.} 


\textbf{Étape 2: Nommer les variables. Utiliser un schéma, s'il y a lieu.}  

$B$: bénéfice de l'entreprise (en millions de dollars) 
$x$: nombre de millions d'unités produites 

\textbf{Étape 3: Établir une formule pour la quantité à optimiser.}  

On a $B(x)=R(x)-C(x)=-\dfrac{4}{3}x^3+12x^2-25x$. 

\textbf{Étape 4: Au besoin, trouver une relation entre les variables afin que la fonction à optimiser ne dépende que d'une seule variable.}  

Pas nécessaire pour cet exercice. 

\textbf{Étape 5: Déterminer le domaine de la fonction à optimiser, selon la variable choisie.}  

Clairement, on a $x \geq 0$. 

Il n'y a pas de limite sur la production, a priori, donc on a $x \in [0,\,\infty[$. 

\textbf{Étape 6: Utiliser le calcul différentiel pour trouver les extremums cherchés.}  

On cherche les points critiques de $B(x)=-\dfrac{4}{3}x^3+12x^2-25x$.

$B'(x)=-4x^2+24x-25$ 

Il n'y a pas de valeur de $x$ pour laquelle la dérivée n'existe pas. 

$B'(x)=0$ si $x=1,342$ ou $x=4,658$. 

On a $B(1,342)={-15,16}$ et $B(4,658)=9,16$. 

On doit aussi vérifier le comportement de la fonction aux bornes de l'intervalle. 

Puisque $B(0)=0\$$ et $\dlim{x \to \infty}{B(x)}= -\infty$, alors le maximum est atteint en $x=1,342$ ou en $x=4,658$. 
\newpage
\textbf{Étape 7: Répondre à la question formulée dans le problème, en tenant compte du contexte. S'assurer que la réponse est plausible.} 

Il faut produire 4,658 millions d'unités pour obtenir un bénéfice maximal de 9,16 millions de dollars. 
}
\label{exOpti2}
\end{ex}



\begin{ex} 
\QS{Dans une entreprise, on constate qu'en embauchant 4 employés, chacun rapporte en moyenne 1225\$ par jour, mais que pour chaque groupe de 2 employés supplémentaires, ce montant diminue de 100\$. Déterminer le nombre d'employés qu'il faut engager pour que le revenu soit maximal si on ne peut se permettre d'avoir moins de 500\$ de revenu quotidien moyen par employé. (On suppose qu'on engage toujours les employés par groupe de deux.) 
}{

\textbf{Étape 1: Lire attentivement le problème. Relire au besoin.} 

\textbf{Étape 2: Nommer les variables. Utiliser un schéma, s'il y a lieu.}  

$R$: revenu de l'entreprise (en~\$) 
$x$: nombre de groupes de deux employés supplémentaires embauchés

\textbf{Étape 3: Établir une formule pour la quantité à optimiser.}  

Le revenu de l'entreprise est donné par la multiplication du nombre d'employés et du revenu par employé. 

On a $R(x)=(4+2x)\cdot(1225-100x)$. 

\textbf{Étape 4: Au besoin, trouver une relation entre les variables afin que la fonction à optimiser ne dépende que d'une seule variable.}  

Pas nécessaire dans ce problème. 

\textbf{Étape 5: Déterminer le domaine de la fonction à optimiser, selon la variable choisie.}  

Puisque dans le contexte, on ne peut pas congédier d'employé, on a $x \geq 0$. De plus, on ne peut se permettre d'avoir moins de 500\$ de revenu quotidien moyen par employé, on a $x \leq 7,25$. Comme on ne peut pas embaucher un demi groupe d'employés, on a plutôt $x \in [0,\,7]$. 
\newpage
\textbf{Étape 6: Utiliser le calcul différentiel pour trouver les extremums cherchés.}  

Nous cherchons les points critiques de $R(x)={-200}x^2+2050x+4900$.

Nous trouvons comme dérivée $R'(x)={-400}x+2050$. 

Il n'y a pas de valeur de $x$ pour laquelle la dérivée n'existe pas. 

Ensuite, nous trouvons les zéros de la dérivée; $R'(x)=0$ si $x=5,125$. 

Puisque cette valeur n'est pas entière, nous regardons les valeurs autour, soit 5 et 6. En effet, on ne peut pas simplement arrondir cette valeur à l'entier le plus près, car rien ne nous garantit que c'est à cet endroit que l'extremum potentiel sera atteint.
On doit aussi évaluer aux bornes de l'intervalle. 

$R(0)=4900\$$, $R(5)= 10150\$$, $R(6)=10000\$$ et $R(7)=9450\$$, donc le maximum est atteint en $x=5$. 

\textbf{Étape 7: Répondre à la question formulée dans le problème, en tenant compte du contexte. S'assurer que la réponse est plausible.} 

Il faut procéder à l'embauche de 5 groupes de deux employés, soit 10 employés supplémentaires, pour obtenir un revenu maximal quotidien de 10150\$.


\g{Autre solution :} 

Dans certaines situations, il est possible d'utiliser des variables différentes pour modéliser le problème. La démarche reste essentiellement la même, les calculs peuvent différer, mais la réponse optimale demeure la même. 

\textbf{Étape 1: Lire attentivement le problème. Relire au besoin.} 

\textbf{Étape 2: Nommer les variables. Utiliser un schéma, s'il y a lieu.}  

$R$: revenu de l'entreprise (en~\$)
$y$: nombre total d'employés 

\textbf{Étape 3: Établir une formule pour la quantité à optimiser.}  

On a $R(y)= y \cdot \left(1225-100\left(\dfrac{y-4}{2}\right)\right)$. 

\textbf{Étape 4: Au besoin, trouver une relation entre les variables afin que la fonction à optimiser ne dépende que d'une seule variable.}  

Pas nécessaire dans ce problème. 

\textbf{Étape 5: Déterminer le domaine de la fonction à optimiser, selon la variable choisie.} 

Puisque dans le contexte, on ne peut pas congédier d'employé, on a $y \geq 4$. De plus, on ne peut se permettre d'avoir moins de 500\$ de revenu quotidien moyen par employé, on a $y \leq 18$. Donc, on a $y \in [4,\,18]$. 
\ordi{\newpage}

\textbf{Étape 6: Utiliser le calcul différentiel pour trouver les extremums cherchés.}  

Nous cherchons les points critiques de $R(y)={-50}y^2+1425y$.

Nous trouvons comme dérivée $R'(y)={-100}y+1425$. 

Il n'y a pas de valeur de $y$ pour laquelle la dérivée n'existe pas. 

Nous trouvons les zéros de la dérivée; $R'(y)=0$ si $y=14,25$. 

Puisque cette valeur n'est pas entière, on regarde les valeurs autour, soit 14 et 16 (car nous ne pouvons embaucher un employé seul). Nous devons aussi évaluer aux bornes de l'intervalle. 

$R(4)=4900\$$, $R(14)= 10150\$$, $R(16)=10000\$$ et $R(18)=9450\$$, donc le maximum est atteint en $y=14$. 

\textbf{Étape 7: Répondre à la question formulée dans le problème, en tenant compte du contexte. S'assurer que la réponse est plausible.} 

On veut donc un total de 14 employés, soit 10 employés supplémentaires qu'il faut embaucher, pour obtenir un revenu maximal quotidien de 10150\$.
}
\label{exOpti3}
\end{ex}
\ordi{\newpage}
\begin{ex} 
\S{Déterminer l'aire maximale d'un rectangle inscrit dans un triangle rectangle dont les côtés adjacents à l'angle droit mesurent 4 et 12 unités. 
}{

\textbf{Étape 1: Lire attentivement le problème. Relire au besoin.} 

\textbf{Étape 2: Nommer les variables. Utiliser un schéma, s'il y a lieu.}  

$A$: aire du rectangle 
$x$: longueur du rectangle 
$y$: largeur du rectangle
\begin{center}
\tikzexternalenable
\tikzsetnextfilename{p1OptiEx3}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\draw (2, 2) -- (14, 2) -- (2, 6) -- (2, 2);
\draw (2, 2) -- (2, 4) node[right, midway]{$y$} -- (8, 4) node[below, midway]{$x$} -- (8, 2) -- (2, 2);
\draw[|-|] (0.5,2) -- (0.5,6) node[left, midway]{4};
\draw[|-|] (2,0.5) -- (14,0.5) node[below, midway]{12};
\draw[very thick] (2, 2) node[below]{C};
\draw[very thick] (2, 4) node[left]{D};
\draw[very thick] (2, 6) node[above]{A};
\draw[very thick] (8, 2) node[below]{F};
\draw[very thick] (8, 4) node[above]{E};
\draw[very thick] (14, 2) node[below]{B};
\end{tikzpicture} 
\tikzexternaldisable
\end{center}

\textbf{Étape 3: Établir une formule pour la quantité à optimiser.}  

On a $A=xy$. 
\ordi{\newpage}

\textbf{Étape 4: Au besoin, trouver une relation entre les variables afin que la fonction à optimiser ne dépende que d'une seule variable.}  

Nous avons $\Delta ABC \sim \Delta AED$, c'est-à-dire que les côtés correspondants de ces triangles sont proportionnels. Par conséquent
\begin{align*}
\dfrac{4-y}{4} &= \dfrac{x}{12} \\
y &= 4-\dfrac{1}{3}x
\end{align*}
On peut maintenant écrire $A$ en fonction d'une seule variable.
\begin{align*}
A(x)&=x (4-\dfrac{1}{3}x)\\
&=4x-\dfrac{1}{3}x^2
\end{align*}

\textbf{Étape 5: Déterminer le domaine de la fonction à optimiser, selon la variable choisie.}  

Puisque le plus long côté du triangle mesure 12 unités, nous avons $0 \leq x \leq 12$. 
Donc, on a $x \in [0,\,12]$. 

\textbf{Étape 6: Utiliser le calcul différentiel pour trouver les extremums cherchés.}  

Nous cherchons les points critiques de $A(x)=-\dfrac{1}{3}x^2+4x$. 

Nous trouvons d'abord $A'(x)=-\dfrac{2}{3}x+4$. 

Il n'y a pas de valeur de $x$ pour laquelle la dérivée n'existe pas. 

Ensuite, nous trouvons les zéros de la dérivée; $A'(x)=0$ si $x=6$. 

Nous devons aussi vérifier la valeur de la fonction aux bornes de l'intervalle. 

Puisque $A(0)=0$, $A(6)=12$ et $A(12)=0$, alors le maximum est atteint en $x=6$. 
Si $x=6$, on trouve $y=2$ avec $A(6)=12$ unités\up{2}.

\textbf{Étape 7: Répondre à la question formulée dans le problème, en tenant compte du contexte. S'assurer que la réponse est plausible.} 

Le rectangle aura une longueur de 6 unités et une largeur de 2 unités, pour une aire maximale de 12 unités\up{2}.
\label{exOpti4}
}
\end{ex}
\end{manuel}


\ndc{\newpage}
\begin{bnframe}{Exemple \exe}

\QR{On veut construire un restaurant d'au moins 120 places. On sait que si on aménage 120 places, on obtiendra un profit mensuel de 48\$ par place. De plus, pour chaque place au delà de 120, le profit mensuel de chaque place diminue de 25$\cent$. Combien de places doit-on aménager si on veut obtenir un profit mensuel maximal?}{ajouter rep}[\newpage \ \vfill]
\end{bnframe}


\begin{bnframe}{Exercice \exe}

\QR{Une municipalité doit clôturer sur trois côtés un parc rectangulaire adjacent à une route. Déterminer les dimensions du parc afin qu'il ait une aire maximale, si la municipalité dispose de 600 mètres de grillage.}{ajouter rep}
\end{bnframe}



\begin{bnframe}{Exercice \exe}

\QR{Deux citadins ont acheté une clôture à jardin de 150 mètres de longueur. Ils désirent la partager de façon à ce que chaque partie permette de former un carré pouvant limiter un potager. Déterminer l'endroit où il faut couper la clôture pour que la somme des surfaces soit maximale.}{ajouter rep} 

\end{bnframe}


\devoirs
\ndc{\newpage}



\begin{sectionEx}

\Q{\textit{Tiré de Calcul différentiel de H.Anton, I.Bivens et S.Davis} \newline Déterminer comment choisir deux nombres non négatifs dont la somme donne $1$ afin que la somme de leurs carrés soit...}
\debutSousQ
\QR{...minimale.}{Les nombres doivent tous deux être $\p\frac{1}{2}$.}
\QR{...maximale.}{Un nombre doit être $0$ et l'autre $1$.}
\finSousQ

\QR{Déterminer les dimensions du jardin rectangulaire d'aire maximale si 300 mètres de grillage sont disponibles pour le clôturer sur les quatre côtés.}{
Le jardin doit avoir une dimension de 75 mètres par 75 mètres, pour une aire maximale de 5625 m\up{2}.
}

\QR{On désire fabriquer une boîte rectangulaire sans couvercle à partir d'une feuille rectangulaire de carton mesurant 90 cm par 240 cm en découpant des carrés identiques dans chacun des quatre coins et en repliant ensuite la feuille pour former la boîte. Déterminer les dimensions de la boîte qui vont en maximiser le volume.}{Les dimensions sont $200 \,\textrm{cm} \times 50 \,\textrm{cm} \times 20 \,\textrm{cm}$ pour un volume maximal de $\num{200000}\, \textrm{cm}^3$.}

\Q{Soit $s(t)=\dfrac{t^3}{3}-5t^2+21t$ la formule donnant la position d'une particule en mouvement rectiligne après $t$ secondes.} 
\debutSousQ
\QR{Déterminer à quel moment dans l'intervalle $[3,\,10]$ la particule atteint sa vitesse minimale.}{Elle atteint une vitesse minimale de {-4} m/s après 5 secondes.}
\QR{Déterminer à quel moment dans l'intervalle $[3,\,10]$ la particule atteint sa vitesse maximale.}{Elle atteint une vitesse maximale de 21 m/s après 10 secondes.}
\finSousQ

\QR{On veut clôturer un terrain rectangulaire en utilisant deux sortes de grillage. On utilisera une clôture en fer forgé pour l'avant et l'arrière du terrain, alors que pour les côtés on utilisera plutôt une clôture de bois. Sachant que la clôture de fer forgé coûte 200~\$/$m$ et que la clôture de bois en coûte la moitié, déterminer les dimensions du terrain d'aire maximale qui peut être clôturé si on dispose d'un budget de \num{16000}~\$.}{
Le terrain doit mesurer 20 mètres à l'avant et à l'arrière et 40 mètres sur les côtés, pour une aire maximale de 800 $m^2$.}

\man{\columnbreak}

\QR{Pendant l'hiver au Québec, on évalue qu'entre 7 h et 14 h, la demande en électicité $t$ heures après 7 h est donnée par $D(t)=7300-360t^2+168t^3-18t^4$ mégawatts (MW). Déterminer l'heure à laquelle la demande en électricité est minimale et l'heure à laquelle elle est maximale. \textit{Tiré de Introduction au calcul différentiel et intégral de F.Beaudet et Y.Lavoie}}{On atteint une demande minimale de 4066 MW à 14 h et une demande maximale de \num{8050} MW à 12 h.}

\QR{Une équipe professionnelle de baseball possède un stade d'une capacité de \num{50000} personnes. Si le prix moyen d'une place pour assister à une partie est de 25\$, il y aura salle comble. Par contre, pour toute augmentation de 1\$ du prix moyen d'un billet, il y a une diminution des ventes de \num{1000} billets. Déterminer le prix moyen auquel l'équipe doit vendre ses billets pour que le revenu de leur vente soit maximal.}{L'équipe obtient un revenu maximal de \num{1406250}~\$ si elle vend en moyenne les billets à 37,50~\$ chacun.}

\QR{Une compagnie d'autobus loue des autobus de 50 places à des groupes de 35 personnes ou plus. Si un groupe compte exactement 35 personnes, chaque personne paie 60~\$. Pour les groupes plus importants, le tarif par personne est réduit de 1~\$ à partir de la $36^e$ personne, pour chaque personne additionnelle. Déterminer la taille du groupe pour laquelle le revenu de la compagnie est le plus élevé. \textit{Tiré de Calcul différentiel de G.L.Bradley et K.J.Smith}}{La compagnie a un revenu maximal de 2256 \p\$ pour 47 ou 48 personnes. \man{\newpage}}
\end{sectionEx}




\section{Taux liés}   \label{secTauxLies}



\begin{bmnframe}{Taux liés}

On utilise l'expression \emph{taux de variation liés} lorsque plusieurs variables sont en  relation les unes avec les autres de telle façon que leurs taux de variation soient liés.\ndc{\ \\} \man{Ainsi, nous allons chercher à déterminer un taux de variation inconnu, en le liant à d'autres variables dont les valeurs et les taux de variation sont connus ou faciles à déterminer.\index{Taux liés}}
\end{bmnframe}


\begin{manuel}
\begin{ex}
\QS{Soit $x$ et $y$ des fonctions de $t$ liées par l'équation $y=x^2+2x$.
\begin{enumerate}
\item Sachant que $\displaystyle \frac{\dd x}{\dd t}={-1}$, évaluer $\displaystyle \left.\frac{\dd y}{\dd t}\right|_{x=3}$.
\item Sachant que $\displaystyle\frac{\dd y}{\dd t}=2$, évaluer $\displaystyle \left.\frac{\dd x}{\dd t}\right|_{x=0}$ .
\end{enumerate}
}{
\begin{enumerate}
\item Il faut d'abord dériver les deux côtés de l'équation par rapport à la variable $t$.
\begin{align*}
&\frac{\dd y}{\dd t}= \ \frac{\dd}{\dd t}\left(x^2+2x\right)\\[0.4cm]
\Rightarrow \ & \frac{\dd y}{\dd t} = \ 2x\frac{\dd x}{\dd t}+2\frac{\dd x}{\dd t} \\[0.4cm]
\Rightarrow  \ &\frac{\dd y}{\dd t} = \ 2x\cdot {-1} +2\cdot {-1} 
\end{align*}
De plus, en évaluant cette dérivée en $x=3$, on obtient
\begin{align*}
\left. \frac{\dd y}{\dd t}\right|_{x=3} =& \ 2\cdot 3 \cdot {-1} +2\cdot {-1} \\[0.4cm]
=& \ {-8} 
\end{align*}

\item 
\begin{align*}
  &\frac{\dd y}{\dd t} = \ 2x\frac{\dd x}{\dd t}+2\frac{\dd x}{\dd t} \\[0.4cm]
\Rightarrow \ &  \frac{\dd y}{\dd t} = \ \frac{\dd x}{\dd t}\left(2x+2\right) \\[0.4cm]
\Rightarrow \ &  2 = \ \frac{\dd x}{\dd t}\left(2x+2\right) \\[0.4cm]
\Rightarrow \ &  \frac{2}{2x+2} =\ \frac{\dd x}{\dd t} 
\end{align*}
En évaluant cette dérivée en $x=0$, nous obtenons
\begin{align*}
\left. \frac{\dd x}{\dd t}\right|_{x=0} =& \ \frac{2}{2\cdot 0 + 2} \\[0.4cm]
=& \ 1 
\end{align*}
\end{enumerate}
}
\end{ex}
\end{manuel}


\begin{bnframe}{Exemple \exe}

\QR{Supposons que $x$ et $y$ sont des fonctions de $t$ liées par l'équation $y=6x^3-2x+1$.


Sachant que $\displaystyle \frac{\dd x}{\dd t}=2$, évaluer $\displaystyle \left.\frac{\dd y}{\dd t}\right|_{x=1}$.}{ajouter rep}
\end{bnframe}


\begin{manuel}
Voici la démarche à suivre lors de la résolution de problèmes de taux liés en contexte.
\end{manuel}

\begin{mntframe}
\tool{g}{tabMethodeTauxLies}{
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{longtable}{|L{1.9cm}L{12cm}|}
\mn{\caption{Problèmes de taux liés} \label{tabMethodeTauxLies} \\}
\hline 
\multicolumn{2}{|c|}{\bfseries Suggestion de démarche} \\
\endhead
\textbf{Étape 1:} & Lire attentivement le problème. Relire au besoin. \\
\textbf{Étape 2:} & Nommer les variables. Utiliser un schéma s'il y a lieu. Préciser s'il s'agit de variable dépendante ou indépendante.  \\
\textbf{Étape 3:} & Déterminer le ou les taux connus ainsi que le taux cherché.  \\
\textbf{Étape 4:} & Trouver le(s) lien(s) entre les variables. \\
\textbf{Étape 5:} & Utiliser le calcul différentiel pour obtenir les taux de variation décrits à l'étape 3.  \\
\textbf{Étape 6:} & Conclure et interpréter le résultat en tenant compte du contexte.  \\
\hline
\end{longtable}
\renewcommand{\arraystretch}{1}
}
\end{mntframe}



\begin{bframe}{Suggestion de démarche - Problèmes de taux liés}
\be[<+- |alert@+>]  \setlength\itemsep{0.3cm}
\setbeamertemplate{enumerate item}{\arabic{enumi})}
\item Lire attentivement le problème. Relire au besoin. 
\item Nommer les variables. Utiliser un schéma s'il y a lieu. Préciser s'il s'agit de variable dépendante ou indépendante. 
\item Déterminer le ou les taux connus ainsi que le taux cherché.
\item Trouver le(s) lien(s) entre les variables.
\item Utiliser le calcul différentiel pour obtenir les taux de variation décrits à l'étape 3.
\item Conclure et interpréter le résultat en tenant compte du contexte.
\ee
\end{bframe}



\begin{manuel}
\newpage
\begin{ex}
\QS{Un ballon sphérique perd son air à un taux constant de 5 cm$^3$ par seconde. Au moment où son diamètre est de 10 cm, à quel rythme le rayon du ballon varie-t-il?
}{

\textbf{Étape 1:  Lire attentivement le problème. Relire au besoin.} 

\textbf{Étape 2:  Nommer les variables. Utiliser un schéma s'il y a lieu.} 

$V(t)$: volume du ballon (cm$^3$)
$r(t)$: rayon du ballon (cm)
$t$: temps écoulé (s)

\textbf{Étape 3:  Déterminer le ou les taux connus ainsi que le taux cherché.}  

Puisque le volume diminue, sa dérivée est négative. On a donc $\displaystyle \frac{\dd V}{\dd t}={-5}$. Le rayon vaut 5 lorsque le diamètre est de 10, on cherche donc $\left. \displaystyle \frac{\dd r}{\dd t}\right|_{r=5}$.

\textbf{Étape 4:  Trouver le(s) lien(s) entre les variables.} 

On a $V=\displaystyle \frac{4\pi r^3}{3}$.

\textbf{Étape 5:  Utiliser le calcul différentiel pour obtenir les taux de variation décrits à l'étape 3.}  

On dérive de chaque côté par rapport à la variable $t$.
\begin{align*}
 & \frac{\dd V}{\dd t} = \ \frac{\dd }{\dd t} \left(\frac{4\pi r^3}{3}\right) \\[0.4cm]
\Rightarrow \ & {-5} = \ \frac{4\pi}{3}\frac{\dd}{\dd t}r^3 \\[0.4cm]
\Rightarrow \ &  {-5} = \ \frac{4\pi}{3}\cdot 3r^2 \cdot \frac{\dd r}{\dd t} \\[0.4cm]
\Rightarrow \ &  \frac{\dd r}{\dd t} = \ -\frac{5}{4\pi r^2} 
\end{align*}

\newpage

On veut évaluer cette dérivée en $r=5$.
\begin{align*}
\left. \frac{\dd r}{\dd t}\right|_{r=5} =& \ -\frac{5}{4\pi\cdot 5^2} \\[0.4cm]
=& \ -\frac{1}{20\pi} 
\end{align*}

\textbf{Étape 6:  Conclure et interpréter le résultat en tenant compte du contexte.}  

Au moment où le diamètre du ballon mesure $10$ centimètres, son rayon diminue de $\frac{1}{20\pi}$ centimètre par seconde.
}
\end{ex}



\begin{ex}
\QS{On pousse le pied d'une échelle de 10 mètres obliquement appuyée sur un mur à une vitesse de 2 mètres par seconde. À quelle vitesse le haut de l'échelle s'élève-t-il lorsque le pied de l'échelle est à 6 mètres du mur?
}{

\textbf{Étape 1:  Lire attentivement le problème. Relire au besoin.} 

\textbf{Étape 2:  Nommer les variables. Utiliser un schéma s'il y a lieu.} 

$x(t)$: distance horizontale entre le pied de l'échelle et le mur (m) 
$y(t)$: distance verticale entre le haut de l'échelle et le sol (m)
$t$: temps écoulé (s)
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{voir Test}
\end{center}

\textbf{Étape 3:  Déterminer le ou les taux connus ainsi que le taux cherché.}  

On a $\displaystyle \frac{\dd x}{\dd t}={-2}$ et on cherche $\left. \displaystyle \frac{\dd y}{\dd t}\right|_{x=6}$.
\ordi{\newpage}

\textbf{Étape 4:  Trouver le(s) lien(s) entre les variables.} 

Nous trouvons $x^2+y^2=10^2$.

\textbf{Étape 5:  Utiliser le calcul différentiel pour obtenir les taux de variation décrits à l'étape 3.}  

On dérive de chaque côté par rapport à la variable $t$.
\begin{align*}
  & \ \frac{\dd}{\dd t} \left( x^2+y^2 \right)= \ \frac{\dd}{\dd t}(100) \\[0.4cm]
\Rightarrow & \  2x \cdot \frac{\dd x}{\dd t} +2y \cdot \frac{\dd y}{\dd t} = \ 0 \\[0.4cm]
\Rightarrow & \  2x \cdot {-2} +2y \cdot \frac{\dd y}{\dd t} = \ 0 \\[0.4cm]
\Rightarrow & \  2y \cdot \frac{\dd y}{\dd t} = \ 4x \\[0.4cm]
\Rightarrow & \  \frac{\dd y}{\dd t} =\ \frac{4x}{2y} \\[0.4cm]
\Rightarrow & \  \frac{\dd y}{\dd t} = \ \frac{2x}{y} 
\end{align*}
On veut évaluer cette dérivée en $x=6$. Or, lorsque $x=6$, $y=\sqrt{10^2-6^2}=\sqrt{64}=8$.
\begin{align*}
\left. \frac{\dd y}{\dd t}\right|_{x=6} =& \ \frac{2\cdot 6}{8} \\[0.4cm]
=& \ \frac{3}{2} 
\end{align*}

\textbf{Étape 6:  Conclure et interpréter le résultat en tenant compte du contexte.}  

Au moment précis où le pied de l'échelle est à 6 mètres du mur, le haut de l'échelle monte à une vitesse de $1,5$ mètres par seconde.
}
\end{ex}
\ordi{\newpage}

\begin{ex}
\QS{Une personne mesurant 1,5 mètre s'éloigne d'un lampadaire de 6 mètres à une vitesse constante de 2 mètres par seconde. À quelle vitesse varie la longueur de l'ombre de cette personne?
}{

\textbf{Étape 1:  Lire attentivement le problème. Relire au besoin.} 

\textbf{Étape 2:  Nommer les variables. Utiliser un schéma s'il y a lieu.} 

$x(t)$: distance horizontale entre le lampadaire et la personne (m) 
$y(t)$: longueur de l'ombre (m)
$t$: temps écoulé (s)
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{voir test}
\end{center}

\textbf{Étape 3: Déterminer le ou les taux connus ainsi que le taux cherché.}  

On a $\displaystyle \frac{\dd x}{\dd t}=2$ et on cherche $\displaystyle\frac{\dd y}{\dd t}$. 

\textbf{Étape 4:  Trouver le(s) lien(s) entre les variables. }

On va utiliser le fait que les côtés homologues de triangles semblables sont proportionnels.
On a $\displaystyle \frac{y}{1,5}=\frac{x+y}{6}$, qu'on peut réécrire comme $\displaystyle \frac{2y}{3}=\frac{x+y}{6}$.

Attention, il faut placer judicieusement les termes de sorte à être capable de dériver. Par exemple, on aurait pu écrire $\displaystyle \frac{1,5}{y}=\frac{6}{x+y}$, mais la dérivation aurait nécessité de dériver un quotient, ce que nous n'avons pas encore étudié. 

\newpage

\textbf{Étape 5:  Utiliser le calcul différentiel pour obtenir les taux de variation décrits à l'étape 3. } 

On dérive de chaque côté par rapport à la variable $t$.
\begin{align*}
 & \frac{\dd }{\dd t} \left(\frac{2y}{3}\right)= \ \frac{\dd }{\dd t}\left(\frac{x+y}{6}\right) \\[0.4cm]
\Rightarrow & \  \frac{2}{3} \frac{\dd y}{\dd t}= \ \frac{1}{6}\frac{\dd x}{\dd t}+\frac{1}{6}\frac{\dd y}{\dd t} \\[0.4cm]
\Rightarrow  &  \  \frac{2}{3} \frac{\dd y}{\dd t}= \ \frac{1}{6}\cdot 2+\frac{1}{6}\frac{\dd y}{\dd t} \\[0.4cm]
\Rightarrow   &  \ \frac{2}{3} \frac{\dd y}{\dd t}- \frac{1}{6}\frac{\dd y}{\dd t}= \ \frac{1}{3} \\[0.4cm]
\Rightarrow &  \  \frac{\dd y}{\dd t}\left(\frac{2}{3}- \frac{1}{6}\right)= \ \frac{1}{3} \\[0.4cm]
\Rightarrow &  \  \frac{\dd y}{\dd t}= \ \frac{1}{3}\cdot 2 \\[0.4cm]
\Rightarrow & \  \frac{\dd y}{\dd t}= \ \frac{2}{3}
\end{align*}

\textbf{Étape 6:  Conclure et interpréter le résultat en tenant compte du contexte.}  

La longueur de l'ombre augmente de 2 mètres toutes les 3 secondes (ou d'environ 0,67 mètre à chaque seconde) et ce de façon constante.
}
\end{ex}
\end{manuel}



\begin{bnframe}{Exemple \exe}

\QR{Une auto-patrouille se dirige vers le nord, s'approchant d'une artère transversale est-ouest à la poursuite d'une voiture qui vient de tourner vers l'est. Au moment précis où l'auto-patrouille est à 3 km au sud de l'intersection et la voiture à 4 km à l'est de cette intersection, le radar routier montre que la distance séparant les deux véhicules augmente à un taux de 92 km/h. Au même instant, l'auto-patrouille  se déplace à une vitesse de 60 km/h. Quelle est la vitesse de l'autre voiture?}{ajouter rep}[\newpage \ \vfill]
\end{bnframe}




\begin{bnframe}{Exercice \exe}

\QR{Supposons que $x$ et $y$ sont des fonctions de $t$ liées par l'équation $y=x^4-3x^2$. 

Sachant que $\displaystyle \frac{\dd y}{\dd t}=40$, évaluer $\displaystyle \left.\frac{\dd x}{\dd t}\right|_{x=2}$.}{ajouter rep}
\end{bnframe}



\begin{bnframe}{Exercice \exe}

\QR{Un cube de glace fond à un rythme de 75 cm\up{3}/min. Déterminer la vitesse à laquelle la longueur d'un côté diminue lorsque le volume du cube est de 125 cm\up{3}.}{ajouter rep}
\end{bnframe}


\begin{bnframe}{Exercice \exe}

\QR{Une chute déverse du blé à un débit de 0,5 m$^3$/min. Le blé s'accumule en formant un cône dont le rayon de la base mesure toujours la moitié de la hauteur. À quel taux le rayon de la base augmente-t-il lorsque le cône mesure 2 mètres de haut?  

À quel taux la circonférence de la base augmente-t-elle lorsque le cône mesure 2 mètres de haut?}{ajouter rep}
\ndc{\newpage}
\end{bnframe}

\devoirs


\begin{sectionEx}

\Q{Soit $x$ et $y$ des fonctions de $t$ liées par l'équation donnée. À partir des informations données, évaluer le taux de variation cherché.}
\debutSousQ
\QR{On a $y=4x-2$. Déterminer $\dfrac{\textrm{d}x}{\textrm{d}t}$ quand $x=2$ sachant que $\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}t}=8$.}{$\dfrac{\textrm{d}x}{\textrm{d}t}=2$}
\QR{On a ${-3}x^2+y^2=6$. Déterminer $\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}t}$ quand $(x,\,y)=(1,\,3)$ sachant que $\dfrac{\textrm{d}x}{\textrm{d}t}=2$.}{$\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}t}=2$}
\QR{On a $xy+y=8$. Déterminer $\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}t}$ quand $x=3$ sachant que $\dfrac{\textrm{d}x}{\textrm{d}t}=2$.}{$\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}t}={-1}$}
\finSousQ

\QR{On lance un caillou dans un étang créant ainsi une onde circulaire à la surface de l'eau dont le rayon augmente au rythme de 10 cm/s. Déterminer le rythme auquel l'aire délimitée par l'onde circulaire augmente lorsque le rayon atteint 15 cm.}{Lorsque le rayon atteint 15 cm, l'aire augmente au rythme de 300$\pi$ cm\up{2}/s.}

\QR{Une échelle de 5 mètres est appuyée contre un mur. Si le haut de l'échelle glisse le long du mur à une vitesse de 0,5 m/s, déterminer la vitesse à laquelle le bas de l'échelle s'éloigne du mur lorsque le haut de l'échelle est à 3 mètres du sol.} \rep{m}{Le bas de l'échelle s'éloigne du mur à une vitesse de $3/8$ m/s.}

\QR{Un avion vole à altitude constante à 2000 mètres au-dessus de la tour de contrôle. Déterminer sa vitesse de vol si la distance qui le sépare de la tour de contrôle augmente au rythme de 300 km/h lorsque la distance, mesurée au sol, entre l'avion et la tour de contrôle est de 3 km.}{À ce moment, l'avion vole à $100\sqrt{13}$ km/h.}
\man{\columnbreak}

\QR{Julio Jones, receveur éloigné étoile des Falcons d'Atlanta de la Ligue Nationale de Football, est situé sur la ligne de mêlée à 20 verges à la droite de son quart-arrière Matt Ryan. Il court droit devant lui à une vitesse de 10 verges par seconde. Au moment où il atteint une distance de 40 verges parcourues, déterminer la vitesse à laquelle la distance qui le sépare de son quart-arrière varie.}{La distance qui le sépare de son quart-arrière augmente au rythme de $\frac{20}{\sqrt{5}}$ verges par seconde.}

\QR{Un client remplit un contenant cylindrique réutilisable de savon à vaisselle. Il remplit son contenant au débit de 250 cm\up{3}/min, mais une fuite dans le bas du contenant laisse échapper un filet de savon au rythme de 50 cm\up{3}/min. Sachant que le contenant a un rayon de 10 cm et une hauteur de 30 cm, déterminer la vitesse à laquelle le niveau de savon monte lorsque le niveau atteint 10 cm.}{À ce moment, le niveau de savon monte à un rythme de $\dfrac{2}{\pi}$ cm/min.}

\QR{\textit{Tiré de Calcul différentiel par Anton, Bivens et Davis.} Un réservoir d'eau conique, sommet vers le bas, a un rayon de 3 m sur le dessus et une hauteur de 7 m. Si l'eau pénètre dans le réservoir à raison de 0,6 m\up{3}/min, déterminer le taux auquel le niveau d'eau augmente dans le réservoir lorsqu'il atteint 5 m.} \rep{m}{Lorsque le niveau d'eau atteint 5 m, il augmente à un rythme de $\dfrac{49}{375\pi}$ m/min.}
\end{sectionEx}


\section{Approximation linéaire} \label{secApproxLin}

\begin{manuel}
Il est souvent nécessaire de faire des approximations pour effectuer des calculs, en particulier quand il faut évaluer des fonctions trigonométriques, logarithmiques et exponentielles.  Lorsque nous demandons à une calculatrice de calculer $\sin(1)$, la calculatrice effectue une approximation. Quoique moins nécessaire, il peut aussi s'avérer pratique d'être en mesure d'approximer des polynômes. Dans tous les cas la technique est la même, alors dans cette section nous verrons comment approximer des polynômes. Puis, dans les autres chapitres, nous utiliserons la même méthode pour les autres types de fonction. 

Si on connaît l'équation d'une tangente à la courbe de la fonction à approximer et que l'approximation doit se faire très près du point de tangence, la droite tangente peut être utilisée pour approximer la fonction.\index{Approximation linéaire}
\end{manuel}


\begin{bframe}{Approximation linéaire}

Qu'est-ce qu'une approximation? \\[2cm] \pause

Pourquoi faire une approximation?
\end{bframe}



\begin{manuel}
Graphiquement, cela s'explique par le fait que lorsqu'on fait un zoom sur une région du graphique de la fonction, celui-ci ressemble de plus en plus à une droite. La différence entre les valeurs de la fonction et les valeurs de la droite tangente près du point de tangence est très petite. Dans l'animation suivante, nous pouvons voir l'effet du zoom sur le point $(1,\,1)$. On voit que l'échelle change par les valeurs inscrites sur les axes.

\ordi{
\begin{center}
\tikzexternalenable
\begin{animateinline}[poster = first, controls]{5}

\setcounter{nbFrame}{17} 

\multiframe{\thenbFrame}{n=2+1}{
\tikzsetnextfilename{p1ApplicationsAnimMan-\n}
\begin{tikzpicture}

\pgfmathsetmacro{\rmin}{0+(\n-1)*0.05}   
\pgfmathsetmacro{\rmax}{2-(\n-1)*0.05}     
\pgfmathsetmacro{\del}{\rmin+0.05}
\pgfmathsetmacro{\lemin}{\rmin-0.01}
\pgfmathsetmacro{\lemax}{\rmax+0.01}

\begin{axis}
[
    grid=major, 
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$f(x)$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    y tick label style={/pgf/number format/.cd, fixed, fixed zerofill, precision=2, /tikz/.cd},
    x tick label style={/pgf/number format/.cd, fixed, fixed zerofill, precision=2, /tikz/.cd}, 
    ytick={\rmin, 1, \rmax},
    xtick={\rmin, 1, \rmax},
    extra y ticks = {\rmin,\del,...,\rmax},
    extra x ticks = {\rmin,\del,...,\rmax},
    extra y tick labels={},
    extra x tick labels={},
    ymin=\lemin,
    ymax=\lemax,
    xmin=\lemin,
    xmax=\lemax,
    axis line style={thick},
    height=10cm,
    width=14cm
]


%%%definition de la fct
\def\f(#1){(#1)^2}%

\def\t(#1){2*(#1)-1}%

\addplot [ultra thick, smooth, draw=blue, domain=\rmin:\rmax] {\f(x)};

\addplot [ultra thick, smooth, draw=purple, domain=\rmin:\rmax] {\t(x)};

\addplot[color = black, fill = black, mark = *, mark size=3pt, only marks, thick]
coordinates {
		(1,1)
};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
}%multiframe
\end{animateinline}\relax 	% BREAK	
\tikzexternaldisable
\end{center}
}%ordi
\mob{
\begin{center}
\setcounter{nbFrame}{17} 
\newcommand{\n}{2}
\begin{tik}[p1ApplicationsAnimMob]

\pgfmathsetmacro{\rmin}{0+(\n-1)*0.05}   
\pgfmathsetmacro{\rmax}{2-(\n-1)*0.05}     
\pgfmathsetmacro{\del}{\rmin+0.05}
\pgfmathsetmacro{\lemin}{\rmin-0.01}
\pgfmathsetmacro{\lemax}{\rmax+0.01}

\begin{axis}
[
    grid=major, 
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$f(x)$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    y tick label style={/pgf/number format/.cd, fixed, fixed zerofill, precision=2, /tikz/.cd},
    x tick label style={/pgf/number format/.cd, fixed, fixed zerofill, precision=2, /tikz/.cd}, 
    ytick={\rmin, 1, \rmax},
    xtick={\rmin, 1, \rmax},
    extra y ticks = {\rmin,\del,...,\rmax},
    extra x ticks = {\rmin,\del,...,\rmax},
    extra y tick labels={},
    extra x tick labels={},
    ymin=\lemin,
    ymax=\lemax,
    xmin=\lemin,
    xmax=\lemax,
    axis line style={thick},
    height=10cm,
    width=14cm
]


%%%definition de la fct
\def\f(#1){(#1)^2}%

\def\t(#1){2*(#1)-1}%

\addplot [ultra thick, smooth, draw=blue, domain=\rmin:\rmax] {\f(x)};

\addplot [ultra thick, smooth, draw=purple, domain=\rmin:\rmax] {\t(x)};

\addplot[color = black, fill = black, mark = *, mark size=3pt, only marks, thick]
coordinates {
		(1,1)
};

\end{axis}
\end{tik}
\end{center}

Pour visionner l'animation : 

\begin{center}
\begin{minipage}[c]{15cm}
\url{http://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2019/06/NYA_part_1_applications_approxLin.svg}
\end{minipage}
\end{center}
}%mob

\newpage
\end{manuel}





\begin{bnframe}[fragile]{Approximation linéaire}
\begin{center}
\bea{
\tikzexternalenable
\begin{animateinline}[poster = first, controls]{5}

\setcounter{nbFrame}{17} 

\multiframe{\thenbFrame}{n=2+1}{
\tikzsetnextfilename{p1ApplicationsAnimBEA-\n}
\begin{tikzpicture}

\pgfmathsetmacro{\rmin}{0+(\n-1)*0.05}   
\pgfmathsetmacro{\rmax}{2-(\n-1)*0.05}     
\pgfmathsetmacro{\del}{\rmin+0.05}
\pgfmathsetmacro{\lemin}{\rmin-0.01}
\pgfmathsetmacro{\lemax}{\rmax+0.01}

\begin{axis}
[
    grid=major, 
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$f(x)$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    y tick label style={/pgf/number format/.cd, fixed, fixed zerofill, precision=2, /tikz/.cd},
    x tick label style={/pgf/number format/.cd, fixed, fixed zerofill, precision=2, /tikz/.cd}, 
    ytick={\rmin, 1, \rmax},
    xtick={\rmin, 1, \rmax},
    extra y ticks = {\rmin,\del,...,\rmax},
    extra x ticks = {\rmin,\del,...,\rmax},
    extra y tick labels={},
    extra x tick labels={},
    ymin=\lemin,
    ymax=\lemax,
    xmin=\lemin,
    xmax=\lemax,
    axis line style={thick},
    height=6.5cm,
    width=10cm
]


%%%definition de la fct
\def\f(#1){(#1)^2}%

\def\t(#1){2*(#1)-1}%

\addplot [ultra thick, smooth, draw=blue, domain=\rmin:\rmax] {\f(x)};

\addplot [ultra thick, smooth, draw=purple, domain=\rmin:\rmax] {\t(x)};

\addplot[color = black, fill = black, mark = *, mark size=3pt, only marks, thick]
coordinates {
		(1,1)
};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
}%multiframe
\end{animateinline}\relax 	% BREAK	
\tikzexternaldisable
}

\ndc{
\begin{minipage}[c]{20cm}

\begin{minipage}[c]{10.5cm}
\setcounter{nbFrame}{17} 
\newcommand{\n}{5}
\begin{tik}[p1ApplicationsAnimNdc]

\pgfmathsetmacro{\rmin}{0+(\n-1)*0.05}   
\pgfmathsetmacro{\rmax}{2-(\n-1)*0.05}     
\pgfmathsetmacro{\del}{\rmin+0.05}
\pgfmathsetmacro{\lemin}{\rmin-0.01}
\pgfmathsetmacro{\lemax}{\rmax+0.01}

\begin{axis}
[
    grid=major, 
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$f(x)$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    y tick label style={/pgf/number format/.cd, fixed, fixed zerofill, precision=2, /tikz/.cd},
    x tick label style={/pgf/number format/.cd, fixed, fixed zerofill, precision=2, /tikz/.cd}, 
    ytick={\rmin, 1, \rmax},
    xtick={\rmin, 1, \rmax},
    extra y ticks = {\rmin,\del,...,\rmax},
    extra x ticks = {\rmin,\del,...,\rmax},
    extra y tick labels={},
    extra x tick labels={},
    ymin=\lemin,
    ymax=\lemax,
    xmin=\lemin,
    xmax=\lemax,
    axis line style={thick},
    height=6.5cm,
    width=10cm
]


%%%definition de la fct
\def\f(#1){(#1)^2}%

\def\t(#1){2*(#1)-1}%

\addplot [ultra thick, smooth, draw=blue, domain=\rmin:\rmax] {\f(x)};

\addplot [ultra thick, smooth, draw=purple, domain=\rmin:\rmax] {\t(x)};

\addplot[color = black, fill = black, mark = *, mark size=3pt, only marks, thick]
coordinates {
		(1,1)
};

\end{axis}
\end{tik}
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{8cm}
\begin{minipage}[t]{8cm}
Pour visionner l'animation : \\
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{8cm}
\qrcode[height=3cm]{http://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2019/06/NYA_part_1_applications_approxLin.svg}

{\footnotesize \url{http://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2019/06/NYA_part_1_applications_approxLin.svg}}
\end{minipage}
\end{minipage}
\end{minipage}
}
\end{center}
\end{bnframe}




\begin{manuel}
\begin{ex}
\QS{Soit $f(x) = x^{20}$. Trouver l'approximation linéaire de $f(1,01)$.  
}{

L'équation de la droite tangente à $f$ au point $(1,\, 1)$ est $g(x) = 20x-19$. 

Utilisons ensuite l'équation de la droite pour faire l'approximation. 

$f(1,01) \approx g(1,01) = 1,2$. 

La vraie valeur de $f(1,01)$ étant 1,22, on voit que l'approximation n'est pas mauvaise.
}
\end{ex}

\end{manuel}




\begin{bnframe}{Exemple \exe}

\QR{Soit $f(x) = x^3$. Trouver l'approximation linéaire de $f(1,05)$ en utilisant la droite tangente.}{ajouter rep}[\newpage
\end{bnframe}


\begin{manuel}

\subsection{Différentielle}

Lorsque nous utilisons la droite tangente pour faire une approximation, nous utilisons le fait que nous connaissons la valeur de la fonction au point de tangence. Partant de ce point, on se demande quelle variation subit $y$ lorsque $x$ varie. Ceci est représenté à la figure suivante.
\end{manuel}




\begin{bmnframe}{Variation}
\mn{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}

\renewcommand{\minX}[0]{0} 
\renewcommand{\maxX}[0]{4}
\renewcommand{\minY}[0]{-1}
\renewcommand{\maxY}[0]{10}
\begin{tik}[p1_applic_diff1]


\begin{axis}
[
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$y$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    ytick={1,9},
    xtick={1,3},
    xticklabels={$a$, $a+\Delta x$},
    yticklabels={$f(a)$, $f(a+\Delta x)$},
    ymin=\minY - 0.2,
    ymax=\maxY + 0.2,
    xmin=\minX - 0.2,
    xmax=\maxX + 0.2,
    axis line style={thick},
    height=8cm,
    width=12cm
]

\addplot [very thick, smooth, draw=blue, samples=100, domain=-0.2:3.2] {x^2};

\addplot [very thick, smooth, draw=purple, samples=100, domain=-0.2:3] {2*x-1};

\addplot[color = black, fill = black, mark = *, mark size=2pt, only marks, thick]
coordinates {
		(1,1)
};

\addplot[color = black, fill = black, mark = *, mark size=2pt, only marks, thick]
coordinates {
		(3,9)
};

\draw[|<->|] (1,0.6)--(3,0.6) node[midway, above]{$\Delta x$};

\draw[|<->|] (3.3,1)--(3.3,9) node[midway, right]{$\Delta y$};

\end{axis}

\end{tik}
\end{center}
\mn{\caption{Variations}
\end{figure}}
\end{bmnframe}




\begin{manuel}
Ainsi, nous pouvons calculer $f(a+\Delta x)$ en effectuant $f(a)+\Delta y$. Pour trouver une approximation de $f(a+\Delta x)$, nous trouverons une approximation de $\Delta y$, ce à quoi nous additionnerons $f(a)$. 
\end{manuel}





\begin{bmntframe}{Définition}
\begin{newdef}[Différentielle]{defDiff}
Soit $y=f(x)$. La \emph{différentielle de $y$}, notée $\dd y$, est définie par $\dd y=f'(x)\, \Delta x$. \index{Différentielle!de y}
\end{newdef}
\end{bmntframe}


\begin{manuel}
\mob{\newpage}
\begin{ex}
\QS{Déterminer la différentielle de la fonction $y = f(x) = 4x^3-x$.
}{

Nous trouvons d'abord la dérivée de $f$. 

$f'(x) = 12x^2-1$ 

Par définition, nous trouvons $\dd y = (12x^2-1)\Delta x$.
}
\end{ex}
\end{manuel}



\begin{bnframe}{Exemple \exe}

\QR{Déterminer la différentielle de la fonction $f(x) = (3x-1)^4$.}{ajouter rep}[\newpage]
\end{bnframe}



\begin{bmnframe}{Différentielle de $x$}

\rem Puisque $(x)'=1$, en appliquant la définition de la différentielle à la fonction $y=x$, nous trouvons $\dd x = \Delta x$. Ainsi, il est coutume d'écrire $\dd y = f'(x) \, \dd x$. \index{Différentielle!de x} 
\end{bmnframe}

\begin{manuel}
Graphiquement, la différentielle représente l'accroissement en $y$ en suivant la droite tangente, lorsque $x$ varie de $\Delta x$.
\end{manuel}




\begin{bmnframe}{Graphiquement}
\mn{\begin{figure}[h!]}
\begin{center}
\renewcommand{\minX}[0]{0} 
\renewcommand{\maxX}[0]{4}
\renewcommand{\minY}[0]{-1}
\renewcommand{\maxY}[0]{10}
\begin{tik}[p1_applic_diff2]

\begin{axis}
[
    axis lines=middle,
    inner axis line style={->},
    xlabel={$x$},
    xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=west},
    ylabel={$y$},
    ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=south},
    ytick={1,9},
    xtick={1,3},
    xticklabels={$a$, $a+\Delta x$},
    yticklabels={$f(a)$, $f(a+\Delta x)$},
    ymin=\minY - 0.2,
    ymax=\maxY + 0.2,
    xmin=\minX - 0.2,
    xmax=\maxX + 0.2,
    axis line style={thick},
    height=8cm,
    width=12cm
]

\addplot [very thick, smooth, draw=blue, samples=100, domain=-0.2:3.2] {x^2};

\addplot [very thick, smooth, draw=purple, samples=100, domain=-0.2:3] {2*x-1};

\addplot[color = black, fill = black, mark = *, mark size=2pt, only marks, thick]
coordinates {
		(1,1)
};

\addplot[color = black, fill = black, mark = *, mark size=2pt, only marks, thick]
coordinates {
		(3,9)
};

\draw[|<->|] (1,0.6)--(3,0.6) node[midway, above]{$\Delta x = \dd x$};

\draw[|<->|] (3.5,1)--(3.5,9) node[midway, right]{$\Delta y$};

\draw[|<->|] (3.1,1)--(3.1,5) node[midway, right]{$\dd y$};

\end{axis}

\end{tik}
\end{center}
\mn{
\caption{Différentielles}
\end{figure}
}
\end{bmnframe}





\begin{manuel}
Ainsi, nous utiliserons la différentielle de $y$ ($\dd y$) comme approximation de $\Delta y$. Plus $\Delta x$ est près de 0, plus la différentielle de $y$ ($\dd y$) représente une bonne approximation de la variation réelle de $y$ ($\Delta y$).

\ordi{\newpage}

%%%%%On a vu précédemment que $$f'(x)=\dlim{\Delta x \to 0}{\frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}}.$$
%%%%%Ainsi, lorsque $\Delta x$ tend vers 0, on a
%%%%%$$f'(x)\approx \frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x},$$
%%%%%et par conséquent, on a 
%%%%%$$f'(x)\Delta x\approx f(x+\Delta x)-f(x).$$

\begin{ex}
\QS{Déterminer $\Delta y$ et $\dd y$ si $y=x^4-3x^2+4x$, $x=1$ et $\dd x=0,1$ et expliquer ce que représentent ces valeurs. Utiliser ces valeurs pour approximer $y$ en $x=1,1$ et donner la valeur exacte de $y$ lorsque $x=1,1$. \ \imaCalcu{} 
}{

D'abord, la fonction étudiée ici est $f(x)=x^4-3x^2+4x$. On a donc $f'(x)=4x^3-6x+4$.

Selon la \tip{définition de la différentielle}{defDiff}, on a $\dd y=f'(x)~\dd x$ et donc en $x=1$ on a 
$$\dd y=f'(1)\cdot 0,1=(4\cdot 1^3-6\cdot 1 +4)\cdot 0,1=2 \cdot 0,1 = 0,2.$$

La valeur de $\dd y$ est une variation en $y$ qui sert d'approximation pour la variation réelle.

Ensuite, $\Delta y= f(x+\Delta x)-f(x)$ et dans cet exemple $x=1$ et $\Delta x= \dd x = 0,1$. Ainsi,
$$\Delta y = f(1,1)-f(1)= (1,1^4-3\cdot 1,1^2+4\cdot 1,1)-(1^3-3\cdot 1^2+4\cdot 1)= 2,2341-2=0,2341.$$

$\Delta y$ est la variation réelle de l'image entre $x=1$ et $x=1,1$. 

La valeur exacte est $f(1,1) = f(1) + \Delta y = 2 + 0,2341 = 2,2341$. 

La valeur approximée est $f(1,1) \approx f(1) + \dd y = 2 + 0,2 = 2,2$.
}
\end{ex}
\newpage
\end{manuel}


\begin{bnframe}{Exemple \exe}

\QR{Approximer, à l'aide de la différentielle, la valeur de $1,001^{50}$.}{ajouter rep}[\newpage]

%%%%%\monocg{\blue \sol \\}{
%%%%%Soit la fonction $f(x)=x^{50}$. On sait que $1^{50}=1$. On peut donc utiliser la tangente à la courbe en $x=1$ pour approximer la valeur de $f(1,001)$.\\
%%%%%
%%%%%Pour ce faire, on pose $x=1$ et $dx=0,001$.\\
%%%%%
%%%%%De plus, on a $f'(x)=\displaystyle 50x^{49}$. Ainsi, avec la formule $f(x+\Delta x)\approx f(x)+f'(x)~dx$, on obtient:
%%%%%
%%%%%$$f(1,001)=f(1+0,001) \approx f(1)+f'(1)\cdot 0,001=1+50\cdot 1^{49}\cdot 0,001=1+0,05=1,05.$$
%%%%%
%%%%%Remarquons que la valeur réelle de $1,001^{50}$ est 1,5012. Cette approximation n'est donc pas trop éloignée de la valeur réelle.
%%%%%}
\end{bnframe}


\begin{bmnframe}{Différentielle et approximation linéaire} 
\mn{
\begin{table}[!h] 
\caption{Approximation linéaire}  
\label{tab:Approx} 
\begin{mdframed}[style=encadre] 
\begin{center}
{\bf Différentielle et approximation linéaire}  
\end{center}
Nous avons vu que nous pouvons approximer la valeur de $\Delta y$ à l'aide de $\dd y$ lorsque $\Delta x$ est suffisamment petit et que nous pouvons utiliser ce résultat pour approximer des valeurs de la fonction autour d'un point.} \bea{\justifying} \bea{Comme nous pouvons approximer la valeur de $\Delta y$ à l'aide de $\dd y$ lorsque $\Delta x$ est suffisamment petit, nous pouvons utiliser ce résultat pour approximer des valeurs de la fonction autour de $x=a$. \pause}
\begin{eqnarray*}
f(a+\Delta x) &=& f(a)+\Delta y \\ \pause
&\approx & \textcolor{darkgreen}{f(a) + \dd y} \pause \\
&=& f(a) + f'(a)\, \dd x \\ \pause
&=& f(a)+f'(a)(x-a) \\ \pause
&=& \textcolor{red}{f'(a)\, x+ \big(f(a)-af'(a)\big)}  
\end{eqnarray*}

\man{L'approximation à l'aide de la différentielle (\textcolor{darkgreen}{en vert}) revient donc au même que l'approximation linéaire qui utilise la droite tangente au point $(a,\, f(a))$ (\textcolor{red}{en rouge}).}
\mn{\end{mdframed}\end{table}}
\end{bmnframe}



\begin{manuel}

\subsection{Incertitude}

La différentielle est souvent utilisée en chimie et en physique pour estimer des incertitudes. Par exemple, lorsqu'une erreur est commise lors de la mesure d'une variable, nous pourrions vouloir déterminer l'incertitude créée sur d'autres variables qui dépendent de cette dernière. 

On vous a enseigné que l'incertitude absolue d'une somme ($a+b$) est la somme des incertitudes ($\Delta a + \Delta b$) et que l'incertitude absolue d'un produit $a\cdot b$ est donnée par $a\Delta b + b\Delta a$. Ces incertitudes sont en fait des différentielles. 

Pour l'addition : si $y=f(x)+g(x)$ alors $\dd y = \big(f'(x)+g'(x)\big)\, \dd x = f'(x)\,\dd x + g'(x)\,\dd x = \dd f + \dd g$. 

Pour la multiplication : si $y=f(x)\cdot g(x)$ alors $\dd y = \big( f'(x)g(x)+f(x)g'(x)\big)\, \dd x = f'(x)g(x)\, \dd x + f(x)g'(x)\, \dd x = g(x)\,df+f(x)\,\dd g = f(x)\, \dd g + g(x)\, \dd f$. 

\ordi{\newpage}

\begin{ex}
\QS{Le côté d'un carré mesure 12 centimètres. Puisque la mesure a été prise avec une règle standard, la mesure a une erreur maximale de $\pm 0,05$ centimètre. Estimer l'erreur induite sur le calcul de l'aire de ce carré. 
}{

Nous savons que l'aire d'un carré de côté de longueur $x$ est donnée par $A=x^2$. 

L'incertitude sur $x$ est $\dd x = 0,05$. On cherche l'incertitude sur $A$, c'est-à-dire $\dd A$. 

Puisque $\dd A = 2x\, \dd x$, lorsque $x=12$ nous trouvons $\dd A=2\cdot 12 \cdot 0,05 = 1,2$. 

Ainsi, l'erreur absolue sur le calcul de l'aire est $\pm 1,2$ cm$^2$.
}
\end{ex}
\end{manuel}



\begin{bnframe}{Incertitude en sciences}

\bea{L'erreur absolue de $a+b$ est $\Delta a + \Delta b$.  \\[1cm] \pause

L'erreur absolue de $ab$ est $a\Delta b + b \Delta a$.}

\ndc{\vfill}
\end{bnframe}




\devoirs
\ndc{\newpage}




\begin{manuel}
\subsection{Ressources additionnelles}

\href{https://www.youtube.com/watch?v=b1Wds3aGqeo}{Explication de la différentielle. À regarder jusqu'à 3 minutes et 12 secondes.}
\end{manuel}



\begin{sectionEx}
\Q{Approximer linéairement la valeur de chacune des expressions suivantes.}
\debutSousQ
\QR{$(2,02)^4$}{$16,64$}
\QR{$2(0,1)^3-3(0,1)-1$}{${-1,3}$}
\finSousQ

\Q{Utiliser la différentielle pour approximer la valeur de chacune des expressions suivantes.}
\debutSousQ
\QR{$(2,02)^4$}{$16,64$}
\QR{$2(0,1)^3-3(0,1)-1$}{${-1,3}$}
\finSousQ

\QR{Utiliser la différentielle pour montrer que lorsque $h$ est petit, $(1+4h)$ est une bonne approximation de $(1+h)^4$.}{
Utilisons la fonction $f(x)=x^4$. On a donc $f'(x)=4x^3$. Considérons que $h$ joue le rôle de $\Delta \, x$. Ainsi
\begin{align*}
f(1+h)=(1+h)^4 & \approx \, f(1) + \textrm{d}y \\
				& = f(1) + f'(1) \textrm{d}x \\
				& = 1 + 4h
\end{align*}
\man{\columnbreak}
}

\end{sectionEx}
